【科技台】美國FDA批准首種基因療法Luxturna用於治療遺傳性盲症

Biomedicine just took a giant step forward in the U.S. This week, the U.S. Food and Drug Administration approved Luxturna, a form of gene therapy that seeks to treat retinal dystrophy, a rare eye condition affecting cells in the retina. This marks the first time the FDA has approved gene therapy for an inherited disease.

Specifically, Luxturna is a genetically modified virus that carries a healthy gene into a patient’s eye. Tests have shown “dramatic results,” per an NPR report, with treated patients able to see far more effectively than before. Consequently, many of those who received Luxturna treatment were able to perform certain tasks for the first time — patients could read, play sports, ride bikes, and go outside on their own thanks to their significantly improved vision.

“Today’s approval marks another first in the field of gene therapy — both in how the therapy works and in expanding the use of gene therapy beyond the treatment of cancer to the treatment of vision loss — and this milestone reinforces the potential of this breakthrough approach in treating a wide range of challenging diseases,” said FDA Commissioner Scott Gottlieb in a statement.

This has been a good year as a whole for gene therapy — in August, Kymriah became the first gene-therapy drug approved to treat leukemia, while Yescarta received FDA approval to treat lymphoma in October.

“The culmination of decades of research has resulted in three gene therapy approvals this year for patients with serious and rare diseases,” Gottlieb added. “I believe gene therapy will become a mainstay in treating, and maybe curing, many of our most devastating and intractable illnesses.”

While gene therapy could indeed be a long-awaited cure to many of these diseases, these treatments might also come with some pretty serious price tags. As NPR noted, the first gene therapy product costs a whopping $475,000, and Luxturna maker Spark Therapeutics has yet to reveal how much it will charge. But speculation suggests it could cost $1 million per patient.

“I think the price tag will be enormous — 20 or 30 times the annual wages of the typical American,” Dr. Peter Bach, director of the Center for Health Policy and Outcomes at the Memorial Sloan Kettering Cancer Center, told NPR. “For rare conditions like this, the question we need to ask ourselves is exactly how much wealth should be transferred from society to the investors in these companies. Without addressing that we are just letting the investors decide how much they can take.”

有冇中文

新華社華盛頓１２月１９日電（記者林小春）美國食品和藥物管理局１９日宣布，已批準美國火花基因療法公司的Ｌｕｘｔｕｒｎａ基因療法，用于治療特定遺傳性眼疾的兒童和成人患者。這是第一種治療遺傳性疾病的基因療法在美國獲準上市，此前獲批上市的基因療法主要用于癌症治療。

美藥管局局長斯科特·戈特利布在一份聲明中説：“今天的批準標志著基因療法領域的又一個‘第一次’，這既是指全新的作用機理，也是指把基因療法的使用范圍擴展至癌症治療之外，用于治療視力受損。這個裏程碑凸顯了這種突破性方法在治療一係列廣泛的挑戰性疾病方面的潛力。”

根據這份聲明，Ｌｕｘｔｕｒｎａ療法將用于治療與雙等位基因ＲＰＥ６５突變相關的遺傳性視網膜營養不良疾病。該病損害患者的視力，甚至導致特定患者完全失明，美國約有１０００到２０００名患者，但此前一直沒有有效治療方法。

該療法的使用方式是直接向患者視網膜細胞注射ＲＰＥ６５基因的正常拷貝，讓這些細胞産生能將光信號轉換成視網膜電信號的正常蛋白質，從而改善患者視力。

一項涉及３１名ＲＰＥ６５基因突變患者的臨床試驗表明，與對照組相比，接受該治療的患者視力得到明顯提高。

火花基因療法公司稱，將于明年１月提供Ｌｕｘｔｕｒｎａ的價格等更多信息。

迄今，美藥管局一共批準三種基因療法，另兩種療法于今年早些時候獲批。與Ｌｕｘｔｕｒｎａ不同的是，另兩種均為嵌合抗原受體Ｔ細胞免疫療法（ＣＡＲ－Ｔ），通過改造患者自身免疫細胞來清除癌細胞的方式，分別用于治療特定白血病患者和特定淋巴癌患者。

戈特利布認為，基因療法現在正處于一個“轉折點”，“我相信基因療法將成為治療甚至治愈許多重病難病的支柱”。

可唔可以改基因做白人